\documentclass[11pt]{article}


\input{template/preamble}

\begin{document}

\title{Analisi 2}
\author{Guglielmo Bartelloni}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage
\thispagestyle{empty}


\section{Lezione 1}

\subsection{Equazioni differenziali}

Le equazioni differenziali sono equazioni in cui l'ingnita è un equazione insieme a qualche sua derivata.

\subsubsection{Equazioni differenziali ordinarie}

Noi vedremo quelle del primo ordine lineari e di secondo ordine con coefficienti costanti

Problema di Cauchy: problema con codizioni iniziali.


\defn{}{Una equazione di ordine n è una equazione del tipo:
\[
    F(x,y(x),y'(x),...,y^{(n-1)}(x),y^{(n)}(x))=0
\]
\[
    x \in I \subseteq \mathbb{R}
\]
dove l'incognita è la qualunque y(x). F è funzione di (n+2) variabili $x,y(x),y'(x)....$
}



L'\textbf{ordine} è dato dal massimo ordine di derivazione che compare.


Per esempio:
\[
    y'''+2y''+5y = e^x
\]
è di ordine 3

\defn{Soluzione (curva) integrale}{La soluzione di una EDO di ordine n sull'intervallo I \[
        (*) F(x,y(x),y'(x),...) = 0
\]
\[
    x \in I \subseteq \mathbb{R}
\]

$\varphi(x)$ che sia definita (almeno) in I e ivi derivabile fino all'ordine n per cui valga (*), ovvero:
\[
    F(x,\varphi(x),\varphi ' (x), ... ) = 0 
\]

$\forall x \in I$

Chiaramente cambia a seconda dell'intervallo
}

\defn{Integrale Generale}{Si chiama integrale \textbf{generale} di (*) in I l'insieme di tutte le soluzioni di (*) in I}


E' possibile definire un esepressione piu' esplicita

\defn{Forma normale}{Un edo di ordine n si dice in forma normale se è in forma

    \[
        y^{(n)} = f(x,y(x),y'(x),....,y^{(n-1)}), x \in I
    \]
    
    Esempio:
    \[
        y'''=-5y'+sinx
    \]
    Quella sopra è un EDO di III ordine normale.
}

\defn{EDO di ordine n lineare}{Una EDO di ordine n si dice lineare se è nella forma
    \[
        a_n(x)y^{(n)}(x)+a_{n-1}(x)y^{(n-1)}+... + a_2(x)y''(x)+a_1(x)y'(x)+a_0y(x)=f(x),x \in I
    \]

    Dove le funzioni \[
        a_0(x),a_1(x),a_2(x),...,a_n(x),f(x)
    \]

    sono assegnate (continue) in I

    Esempio:
    \[
        xy''+5y = sin x
    \]

}


Quando $f(x)=0$ allora l'equazione si dice l'\textbf{omogenea associata} 


Nel nostro caso le equazioni di secondo ordine lineari saranno a \textbf{coefficienti costanti}


Vediamo come si risolve il problema della determinazione delle soluzioni di EDO lineari


\subsubsection{I ordine (n=1)}

\[
    F(x,y(x),y'(x))=0
\]

La considero in forma normale:
\[
    (1)\ y'(x)+a(x)y(x)=f(x), x \in [a,b]
\]

dove le funzioni $a(x)$ e $f(x)$ sono continue in $[a,b]$


Se $f(x)=0$ si ottiene omogenea associata:
\[
    (2)\ y'(x)+a(x)y(x)=0
\]

Come si determina l'integrale generale di (1)?

Il teorema che enunciamo vale per tutte le EDO lineari di ordine n

\teorema{}{L'integrale generale di (1) in $[a,b]$ è dato dalla somma dell'integrale generale dell'omogenea associata (2)
con un integrale particolare noto di (1)
\[
\int_{{}}^{{}} {gen} (1) = \int_{{}}^{{}} {gen(2)}  + \int_{{}}^{{}} {particolare} (1)
\]
}

\begin{proof}
    



Sia $y(x)$ una soluzione qualsiasi di (1) ($y(x)$ appartiene all'integrale generale di (1))
e sia $\bar y(x)$ una soluzione particolare (nota) di (1). Voglio far vedere è che la loro differenza è una soluzione qualsiasi di (2)

Dunque per ipotesi n ha che:
\[
    y'(x)+a(x)y(x) = f(x), \forall x \in [a,b]
\]

\[
    \bar y'(x) + a(x) \bar y(x) = f(x)
\]

Entrambe soddisfano la (1)

Sottraggo membro a membro le due:

\[
    y'(x)-\bar y'(x) + a(x)y(x) - a(x) \bar y(x) = f(x) - f(x)
\]

\[
    y'(x)-\bar y'(x) + a(x)[y(x) - \bar y(x)]=0
\]

Si può scrivere anche (le derivate raccolte):
\[
    [y(x)-\bar y(x)]' + a(x)[y(x) - \bar y(x)]=0
\]

E dunque  la funzione $y(x) - \bar y(x) = z(x)$ è soluzione di (2)
Quindi:
\[
    y(x) = \bar y(x) + z(x)
\]

Viceversa se $z(x)$ è una qualsiasi soluzione di (2) e $\bar y(x)$ è una soluzione particolare di (1) 
voglio mostrare che la loro somma è soluzione di (1)

Pongo:
\[
    y(x) = z(x) + \bar y(x)
\]

Devo mostrare che $y(x)$ verifica (1)

sapendo che:
\[
    z'(x) + a(x)z(x) = 0
\]

\[
    \bar y'(x) + a(x) \bar y(x) = f(x)
\]

\[
    y'(x) = (z(x) + \bar y(x) )' = z'(x) + \bar y'(x) =
    -a(x)z(x)-a(x)\bar y(x) + f(x) = -a(x) [z(x) + \bar y(x)] +f(x)
\]

E quindi ho dimostrato che:
\[
    y'(x) = -a(x)y(x) + f(x)
\]

\[
    y'(x) +  a(x)y(x) = f(x)
\]

\[
    y(x) = z(x) + \bar y(x)
\]

\end{proof}


\section{Lezione 2}
\subsection{Facciamo vedere che il teorema precedente valeva anche per $n>1$}

Supponiamo che $u$ e $v$ siamo due soluzioni di (1), cioè che:

$Lu=f$ e $Lv=f$ su $I$

La differenza di queste diventano soluzione su $I=[a,b]$ dell'omogenea associata

Usando la propietà della linearità:

\[
    L(\lambda u+\mu v) = \lambda L u + \mu L v
\]

\[
    L(u-v) = Lu-Lv = f- f=0
\]

Se indichiamo con $V_0$ l'insieme di tutte le soluzioni dell'equazione omogenea associata ($Lw=0$ su $I=[a,b]$ e $V_0$ è l'insieme delle $w \in \mathbb{C}^n(I)$) e con $\bar u(t)$ una soluzione nota di (1)

\[
    u(x) = \bar u(x) +w(x)
\]

L'uguaglianza sopra, al variare di $w(x)$ in $V_0$ ci da tutte le soluzioni del problema di partenza. 

(Il problema quindi, diventa solo di studiare il problema omogeneo)

\subsection{Torniamo al I ordine}

Adesso ritorniamo al problema di I ordine (in forma normale):

\[
    (1)\ y'(x)+a(x)y(x)=f(x)
\]

dove $a()$ e $f()$ sono continue su $[a,b]$

\[
    (2)\ y'(x)+a(x)y(x)=0
\]

Secondo il teorema della prima lezione:

\[
    y(x)=z(x)+\bar y(x)
\]

Come si determina l'insieme di tutte le soluzioni (integrale generale) di (2), cioè:

\[
    (2)\ y'(x)+a(x)y(x)=0,x \in [a,b]
\]

Sia $A(x)$ una \textbf{primitiva} di $a(x)$:

\[
    A(x) = \int_{{}}^{{}} {a(x)} \: d{x} {}
\]

Moltiplichiamo i due membri della (2) per $e^{A(x)}$:

\[
    e^{A(x)} y'(x) + e ^{A(x)}a(x) y(x)=0, x \in [a,b]
\]

La posso scrivere anche (la derivata di $e ^{A(x)}y(x)$):

\[
    (e ^{A(x)} y(x))' = e ^{A(x)}a(x)y(x) + e ^{A(x)}y'(x)
\]

quindi (sempre chiaramente nell'intervallo $[a,b]$):

\[
    (e ^{A(x)}y(x))'=0
\]

Questo mi dice che:

\[
    e ^{A(x)}y(x) = costante=c \in \mathbb{R}
\]

porto dall'altra parte:

\[
    y(x) = c e ^{-A(x)}
\]

espandendo $A(x)$:

\[
    y(x) = c e ^{\int_{{}}^{{}} {a(x)} \: d{x} {}}
\]

posso considerare le soluzioni come:

\[
    y(x) = c z_0
\]

dove $z_0$ è una soluzione particolare di (2).

Infatti $e ^{-A(x)}$ è soluzione di (2)

\begin{proof}
    \[
    e ^{-A(x)} = -a(x) e ^{-A(x)}
\]

ovvero

\[
    (e ^{-A(x)})'+a(x) e ^{-A(x)}=0
\]
    
\end{proof}


\subsubsection{Determinazione dell'integrale particolare}

Sappiamo:

\[
    (1)\ y'(x)+a(x)y(x)=f(x)
\]

\[
    (2)\ y'(x)+a(x)y(x)=0
\]

Cerco l'integrale particolare ad \textbf{occhio} oppure uso il \textbf{metodo della variazione della costante}

\paragraph{Metodo della variazione della costante}

Cerco questa $c(x)$ in questa forma:

\[
    \bar y(x) = c(x) e ^{-A(x)}
\]

Ovviamente la cerco dopo che so che $\bar y(x)$ è soluzione del problema.

\begin{proof}
    Poichè $\bar y(x)$ è soluzione di (1) si ha che $\bar y'(x)+a(x) \bar y(x)=f(x)$ da cui sostituendo $\bar y(x) = c(x) e ^{-A(x)}$:

    \[
        (c(x) e ^{-A(x)})'+ a(x) c(x) e ^{-A(x)} = f(x)
    \]
    
    Deriviamo:

    \[
        c'(x) e ^{-A(x)} - c(x) a(x) e ^{-A(x)} + a(x) c(x) e ^{-A(x)}= f(x)
    \]
    
    semplifico

    \[
        c'(x) e ^{-A(x)} = f(x)
    \]

    \[
        c'(x) = f(x) e ^{A(x)} \rightarrow c(x) = \int_{{}}^{{}} {f(x) e ^{A(x)}} \: d{} {}
    \]

    e dunque:

    \[
        \bar y(x) = e ^{-A(x)} \int_{{}}^{{}} {f(x) e ^{A(x)}} \: d{x} {}
    \]

    Cioè l'integrale particolare
\end{proof}

Se metto tutto insieme l'integrale generale diventa:

\[
    y(x) = c e ^{-A(x)} + e ^{-A(x)} \int_{{}}^{{}} {f(x) e ^{A(x)}} \: d{x} {}
\]

\subsubsection{Osservazioni sulla formula}

$A(x)$ è \textbf{una} primitiva di $a(x)$ scelta una volta per tutte.

\textbf{Non} occorre mettere una costante arbitraria (ovvero considerare come $A(x) + K,K \in \mathbb{R}$ ) poiche l'integrale generale non cambia

\textbf{Non} serve neanche nell'integrale perchè verrebbe buttato dentro $c$ dell'integrale generale


\subsubsection{Esempi}

\[
    y'(x) = 5y(x) + e ^{x}
\]

in questo caso $a(x) = -5$

\[
    A(x) = - \int_{{}}^{{}} {5} \: d{x} {}=-5x
\]

Quindi: 

\[
    e ^{-A(x)}=e ^{5x}
\]

\[
    y(x) = c e ^{5x} + e ^{5x} \int_{{}}^{{}} {e^x e ^{-5x}} \: d{x} {} = c e ^{5x} + e ^{5x} \int_{{}}^{{}} {e ^{-4x}} \: d{} {} = c e ^{5x} + e ^{5x} (\frac{1}{4} e ^{-4x}) = c e ^{5x} - \frac{1}{4} e ^{x}
\]

Esercizio per casa:

\[
    u' + \frac{u}{t} = e ^{t}
\]

\section{Lezione 3}

Solitamente si suppongono delle condizioni iniziali nel risolvere le equazioni differenziali (problema di Cauchy).

\begin{equation}
    \begin{cases}
      y'(x)+a(x)y(x)=f(x)\\
      y(x_0)=y_0
    \end{cases}\,.
\end{equation}

Praticamente gli integrali della formula generale diventano definiti tra $x_0$ e $x$.

Quindi:

\[
    y(x) = ce ^{-A(x)}+ e ^{-A(x)} \int_{{}}^{{}} {e ^{A(x)}f(x)} \: d{x} {} = c e ^{-\int_{{x_0}}^{{x}} {a(t)} \: d{t} {}}+e ^{- \int_{{x_0}}^{{x}} {a(t)} \: d{t} {}}\int_{{x_0}}^{{x}} {e ^{\int_{{x_0}}^{{s}} {a(t)} \: d{t} {}}f(s)} \: d{s} {}\\
\]

\[
    y(x_0)=y_0=c
\]


Voglio trovare la soluzione generale in questo caso, parto dall'omogenea:

\[
    y'+x(x)y(x) = 0
\]

\[
    e ^{\int_{{x_0}}^{{x}} {a(x)} \: d{t} {}} = e ^{A(x)}
\]


\subsection{Il problema di Cauchy}

Quindi introduciamo il problema di Cauchy:

\begin{equation}
    \begin{cases}
      y'+a(x)y = f(x)\\
      y(x_0) = y_0
    \end{cases}\,.
\end{equation}

dove $x \in I = [a,b]$ e $x_0 \in I$

con le ipotesi fatte ($a(x)$ e $f(x)$ continue in I) ha una e una sola soluzione (SOLUZIONE UNICA)

con l'espressione esplicita determinata.

Esempio 1:

Determinare la soluzione del problema di Cauchy:

\begin{equation}
    \begin{cases}
      y'(x)=5y(x) + e ^{x}\\
      y(0)=0
    \end{cases}\,.
\end{equation}

\[
    A(x)=\int_{{0}}^{{x}} {a(t)} \: d{t} {}= - \int_{{0}}^{{x}} {5} \: d{t} {}= -5x
\]

\[
    y(x)=0e ^{5x} + e ^{5x}\int_{{0}}^{{x}} {e ^{-5t}e ^{t}} \: d{t} {}=
\]

\[
    = e ^{5x} [ -\frac{1}{4} e ^{-4t}] = e ^{5x}(-\frac{1}{4} e ^{-4x}+\frac{1}{4})= - \frac{1}{4} e ^{x}+ \frac{1}{4} e ^{5x}
\]

Esempio 2:

Determinare l'integrale generale delle EDO:

\[
    y'+\frac{1}{\sqrt{x}} y=1
\]

e trovare le eventuali soluzioni tali che:

\[
    \lim_{n \to \infty} y(x) = +\infty
\]

Soluzione: 

l'equazione è definita per ogni $x>0$

\[
    a(x) = \frac{1}{\sqrt{x}} 
\]

\[
    A(x) = \int_{{}}^{{}} {\frac{1}{\sqrt{x}} } \: d{x} {}
\]


L'integrale generale:

\[
    y(x) = c e ^{-\int_{{}}^{{}} {\frac{1}{\sqrt{x}} } \: d{x} {}}+ e ^{-\int_{{}}^{{}} {\frac{1}{\sqrt{x}} } \: d{x} {}}( \int_{{}}^{{}} {e ^{\int_{{\frac{1}{\sqrt{x}} }}^{{}} {} \: d{x} {+1}}} \: d{x} {})=
\]

\[
    =e ^{2 \sqrt{x}} (e+ \int_{{}}^{{}} {e ^{2\sqrt{x}}} \: d{x} {})
\]

Risolvo l'integrale pongo $t = 2 \sqrt{x}$ quindi $ dt = \frac{1}{\sqrt{x}}dx \rightarrow dx = \frac{t}{2} dt $:

\[
    \int_{{}}^{{}} {e ^{2 \sqrt{x}}} \: d{x} {}= \int_{{}}^{{}} {e ^{t}\frac{t}{2} } \: d{t} {} = e ^{x}\frac{t}{2} - \int_{{}}^{{}} {e ^{t}\frac{1}{2} } \: d{t} {}=
\]

\[
    = e ^{t} \frac{t}{2} - \frac{1}{2 e ^{t}} =
\]

Risostituisco:

\[
    = e ^{2 \sqrt{x}} \frac{2 \sqrt{x}}{2} - \frac{1}{2} e ^{2 \sqrt{x}}
\]

Ora riscrivo l'integrale generale:

\[
    y(x) = e ^{-2 \sqrt{x}}[ c + e ^{2 \sqrt{x}}(\sqrt{x}- \frac{1}{2} )]= c e ^{-2 \sqrt{x}}+ \sqrt{x} - \frac{1}{2} 
\]

Adesso soddisfo la richiesta (quali sono le soluzioni che vanno all'infinito)

\[
    \lim_{n \to \infty} c ^{-2 \sqrt{x}} + \sqrt{x} - \frac{1}{2} = +\infty
\]

questo vale per $\forall c \in \mathbb{R}$


Esempio 3:

\begin{equation}
    \begin{cases}
      y' + \frac{2y}{x} = \frac{1}{2} \\
      y(-1)=2
    \end{cases}\,.
\end{equation}

Considero l'intervallo dove sta il $x_0=-1$ quindi $(-\infty,0)$

\[
    A(x) = \int_{{-1}}^{{x}} {\frac{1}{t} } \: d{t} {} = [2 log|t|] = 2 log|x| - 2 log|-1| = 2 log|x| = 
\]

per via dell'intervallo il valore assoluto viene preso col meno:

\[
    =2 log(-x)  
\]

quindi l'integrale generale:

\[
    y(x) = 2 e ^{-2log(-x)}+ e^{-2log(-x)}(\int_{{-1}}^{{x}} {e ^{2log(-t)}\frac{1}{t ^{2}} } \: d{t} {})=
\]

uso la proprietà dei logaritmi:

\[
    = 2 e ^{log \frac{1}{x ^{2}} }+ e ^{log \frac{1}{x ^{2}} }\int_{{-1}}^{{x}} {e ^{log t ^{2}}} \: d{t} {}= \frac{2}{x ^{2}} + \frac{1}{x ^{2}} \int_{{-1}}^{{x}} {1} \: d{t} {} = \frac{2}{x ^{2}} + \frac{1}{x ^{2}} [t] = \frac{2 }{x ^{2}} + \frac{1}{x ^{2}} (x+1)
\]

\end{document}
